[comment]: # translation:outdated

[comment]: # ({new-cd1d3c06})
# 2 Предобработка значений элементов данных

[comment]: # ({/new-cd1d3c06})

[comment]: # ({new-cb2c0d06})
#### Обзор

Предобработка позволяет определить правила преобразования для полученных
значений элемента данных. Возможно настроить одно или несколько
преобразований перед сохранением значений в базе данных. Преобразования
выполняются в том порядке, в котором они определены. Предварительная
обработка выполняется либо Zabbix сервером, либо Zabbix прокси (для
элементов, контролируемых прокси).

См.также:

-   [Детали
    предобработки](/ru/manual/config/items/preprocessing/preprocessing_details)
-   [Примеры
    использования](/ru/manual/config/items/preprocessing/examples)

[comment]: # ({/new-cb2c0d06})

[comment]: # ({new-033c164f})
#### Настройка

Правила предобработки определяются на вкладке **Предобработка** формы
[настройки](/ru/manual/config/items/item) элемента данных.

![](../../../../assets/en/manual/config/item_b.png){width="600"}

::: noteimportant
Элемент данных станет
[неподдерживаемым](/ru/manual/config/items/item#неподдерживаемые_элементы_данных)
в случае неудачного завершения какого-либо из этапов предварительной
обработки, если не была указана пользовательская обработка ошибок с
использованием параметра *Другое при ошибке* для поддерживаемых
преобразований.\
\
Для элементов данных log\* метаданные журнала (без значения) всегда
сбрасывают состояние неподдерживаемого элемента и снова поддерживают
элемент, даже если первоначальная ошибка произошла после получения
значения от агента.
:::

[Пользовательские макросы](/ru/manual/config/macros/usermacros) и
пользовательские макросы с контекстом поддерживаются в параметрах
предварительной обработки значения элемента, в том числе внутри кода
JavaScript.

::: noteclassic
 Контекст игнорируется, когда макрос заменяется его
значением. Значение макроса вставляется в код как есть, без возможности
добавить дополнительное экранирование до помещения значения в код
JavaScript. Обратите внимание, что в некоторых случаях это может вызвать
ошибки JavaScript. 
:::

|Тип|Преобразование|Описание|
|------|----------------------------|----------------|
|Текст|<|<|
|<|*Регулярное выражение*|Совпадение значения с регулярным выражением <шаблона> и замена значения в соответствии с <выводом>. Регулярное выражение поддерживает извлечение до 10 захваченных групп в \\N последовательности. Элемент данных станет неподдерживаемым в случае ошибки при поиске соответствия во входящем значении.<br>Параметры:<br>**шаблон** - регулярное выражение<br>**вывод** - шаблон форматирования вывода. \\N (где N=1..9) - управляющая последовательность заменяется N-нной совпадающей группой. Управляющая последовательность \\0 заменяется совпадающим текстом<br>Поддерживается начиная с 3.4.0.<br>Пожалуйста, обратитесь в разделу [регулярных выражений](/ru/manual/regular_expressions#пример) для ознакомления с некоторыми существующими примерами.<br>Если установлен флажок *Другое при ошибке*, элемент данных не станет неподдерживаемым, и у вас появится возможность указать пользовательские параметры обработки ошибок: либо сбросить значение, либо задать указанное значение, либо установить указанное сообщение об ошибке.|
|^|*Замена*|Найти строку поиска и заменить ее другой (или пустотой). Все совпадающие строки поиска будут заменены.<br>Параметры:<br>**строка поиска** - строка для поиска и замены, с учетом регистра (обязательно)<br>**замена** - строка для замены строки поиска. Строка замены также может быть пустой, что позволяет эффективно удалять строку поиска при ее обнаружении.<br>Можно использовать управляющие последовательности для поиска или замены разрывов строк, возврата каретки, табуляции и пробелов %% "\\ n \\ r \\ t \\ s "%%; обратную косую черту можно экранировать как "\\\\", а управляющие последовательности можно экранировать как %% "\\\\n" %%. Экранирование разрывов строк, возврата каретки, вкладок выполняется автоматически при низкоуровневом обнаружении.<br>Поддерживается с 5.0.0.|
|^|*Обрезка*|Удаление указанных символов с начала или конца значения.|
|^|*Обрезка справа*|Удаление указанных символов с конца значения.|
|^|*Обрезка слева*|Удаление указанных символов с начала значения.|
|Составные данные|<|<|
|<|*XML XPath*|Извлечение значения или фрагмента из XML данных с использованием XPath функционала.<br>Чтобы эта опция заработала, Zabbix сервер необходимо скомпилировать с поддержкой libxml.<br>Примеры:<br>`number(/document/item/value)` извлечёт `10` из `<document><item><value>10</value></item></document>`<br>`number(/document/item/@attribute)` извлечёт `10` из `<document><item attribute="10"></item></document>`<br>`/document/item` извлечёт `<item><value>10</value></item>` из `<document><item><value>10</value></item></document>`<br>Обратите внимание на то, что пространства имен не поддерживаются.<br>Если установлен флажок *Другое при ошибке*, элемент данных не станет неподдерживаемым, и у вас появится возможность указать пользовательские параметры обработки ошибок: либо сбросить значение, либо задать указанное значение, либо установить указанное сообщение об ошибке.|
|^|*JSON Path*|Извлечение значения или фрагмента с JSON данных с использованием простейшего набора функций [JSONPath функционала](/ru/manual/config/items/preprocessing/jsonpath_functionality).<br>Примеры:<br>`$.document.item.value` извлечёт `10` с `{"document":{"item":{"value": 10}}}`<br>`$.document.item` извлечёт `{"value": 10}` с `{"document":{"item":{"value": 10}}}`<br>`$['a document'].item.value` извлечёт `10` с `{"a document":{"item":{"value": 10}}}`<br>`$.document.items[1].value` извлечёт `20` с `{"document":{"items":[{"value": 10}, {"value": 20}]}}`<br>Обратите внимание, что поддерживаются только прямые пути к одиночным объектам в обозначении точкой или квадратной скобкой.<br>В JSONPath обозначении точкой `($.a.b.c)` можно использовать только буквенно-цифровые символы + символ подчёркивания . Если имя объекта JSON содержит другие символы, необходимо использовать обозначение квадратной скобкой `($['a']['b']['c'])`. Допускается смешивание обозначений `($.a['b'].c)`<br>Извлечение нескольких значений не поддерживается.<br>Если установлен флажок *Другое при ошибке*, элемент данных не станет неподдерживаемым, и у вас появится возможность указать пользовательские параметры обработки ошибок: либо сбросить значение, либо задать указанное значение, либо установить указанное сообщение об ошибке.|
|^|*CSV в JSON*|Данные файла CSV конвертируются в формат JSON.<br>Для получения дополнительной информации см. : [Преобразование CSV в JSON](/ru/manual/config/items/preprocessing/csv_to_json#csv_header_processing).<br>Поддерживается с 4.4.0.|
|Арифметические|<|<|
|<|*Пользовательский множитель*|Умножение значения на заданное целое или дробное число.<br>Использование этой опции сконвертирует полученные значения в KB, MBps, и т.д. в B, Bps. В противном случае Zabbix не сможет корректно подставить [префиксы](/ru/manual/appendix/suffixes) (K, M, G и т.д.).\\\\Поддерживается научное представление, например, 1e+70.<br>*Обратите внимание,* что если тип элемента информации *Числовой (целое положительное)*, входящие значения с дробной частью будут обрезаны (т. е. «0,9» станет «0») до применения пользовательского множителя.<br>Если установлен флажок *Другое при ошибке*, элемент данных не станет неподдерживаемым, и у вас появится возможность указать пользовательские параметры обработки ошибок: либо сбросить значение, либо задать указанное значение, либо установить указанное сообщение об ошибке.|
|Изменение|<|<|
|<|*Простое изменение*|Вычисление разницы между текущим и предыдущим значениями.<br>Вычисляется **значение**-**пред\_значение**, где<br>*значение* - текущее значение; *пред\_значение* - ранее полученное значение<br>Эта опция может быть полезной для измерения постоянно растущего значения. Если текущее значение меньше предыдущего, тогда Zabbix отбрасывает это изменение (ничего не записывает) и ждет следующего значения.<br>На один элемент данных разрешена только одна операция изменения. Если установлен флажок *Другое при ошибке*, элемент данных не станет неподдерживаемым, и у вас появится возможность указать пользовательские параметры обработки ошибок: либо сбросить значение, либо задать указанное значение, либо установить указанное сообщение об ошибке.|
|^|*Изменение в секунду*|Вычисление изменения значения (разница между текущим и предыдущим значениями) скорость в секунду.<br>Вычисляется (**значение**-**пред\_значение**)/(**время**-**пред\_время**), где<br>*значение* - текущее значение; *пред\_значение* - ранее полученное значение; *Время* - текущий штамп времени; *пред\_значение* - штамп времени предыдущего значения.<br>Эта настройка крайне полезна при получении скорости в секунду в случае постоянно увеличивающихся значений. Если текущее значение меньше чем предыдущее значение, Zabbix отбрасывает эту разницу (ничего не записывает) и ждет следующее значение. Такое поведение помогает отрабатывать, например, переполнение 32-битных счетчиков SNMP.<br>*Обратите внимание*: Так как результатом этого вычисления может быть число с плавающей точкой, рекомендуется использовать 'Тип информации' - *Числовой (с плавающей точкой)*, даже если входящие значения целые положительные числа. Это особенно актуально для маленьких чисел, где дробная часть имеет значение. В случае, если числа с плавающей точкой очень большие и могут превысить длину поля, введенное значение может быть потеряно - в таком случае предлагается использовать тип *Числовой (целое положительное)*, и это отбросит только дробную часть.<br>На один элемент данных разрешена только одна операция изменения. Если установлен флажок *Другое при ошибке*, элемент данных не станет неподдерживаемым, и у вас появится возможность указать пользовательские параметры обработки ошибок: либо сбросить значение, либо задать указанное значение, либо установить указанное сообщение об ошибке.|
|Системы счисления|<|<|
|<|*Логический в десятичный*|Конвертация значения из логического в десятичный формат. Текстовое представление переводится в значения 0 или 1. Таким образом, 'TRUE' хранится как 1 и 'FALSE' хранится как 0. Все значения сопоставляются чувствительным к регистру способом. В данное время распознаются значения для:<br>*TRUE* - true, t, yes, y, on, up, running, enabled, available, ok, master<br>*FALSE* - false, f, no, n, off, down, unused, disabled, unavailable, err, slave<br>Кроме того, любое ненулевое значение считается TRUE, нулевое считается FALSE.<br>Следующие значения поддерживаются начиная с 4.0.0: ok, master, err, slave.<br>Если установлен флажок *Другое при ошибке*, элемент данных не станет неподдерживаемым, и у вас появится возможность указать пользовательские параметры обработки ошибок: либо сбросить значение, либо задать указанное значение, либо установить указанное сообщение об ошибке.|
|^|*Восьмеричное в десятичное*|Конвертация значения из восьмеричного в десятичный формат. Если установлен флажок *Другое при ошибке*, элемент данных не станет неподдерживаемым, и у вас появится возможность указать пользовательские параметры обработки ошибок: либо сбросить значение, либо задать указанное значение, либо установить указанное сообщение об ошибке.|
|^|*Шестнадцатеричное в десятичное*|Конвертация значения из шестнадцатеричного в десятичный формат. Если установлен флажок *Другое при ошибке*, элемент данных не станет неподдерживаемым, и у вас появится возможность указать пользовательские параметры обработки ошибок: либо сбросить значение, либо задать указанное значение, либо установить указанное сообщение об ошибке.|
|Пользовательские скрипты|<|<|
|<|*Javascript*|Введите код JavaScript в блок, который появляется при нажатии в поле параметра или на иконку карандаша.<br>Обратите внимание, что доступная длина JavaScript зависит от [используемой базы данных](/ru/manual/config/items/item#custom_script_limit).<br>Для получения дополнительной информации см. : [Предобработка Javascript](/ru/manual/config/items/preprocessing/javascript).|
|Валидация|<|<|
|<|*По диапазону*|Определите диапазон, в котором должно находиться значение, указав минимальное/максимальное значения (включительно).<br>Допускаются числовые значения (включая любое количество цифр, опционально десятичную часть и экспоненциальную часть, отрицательные значения). Можно использовать пользовательские макросы и низкоуровневые макросы обнаружения. Минимальное значение должно быть меньше максимального.<br>Должно существовать хотя бы одно значение.<br>Если установлен флажок *Другое при ошибке*, элемент данных не станет неподдерживаемым, и у вас появится возможность указать пользовательские параметры обработки ошибок: либо сбросить значение, либо задать указанное значение, либо установить указанное сообщение об ошибке.|
|^|*Соответствует регулярному выражению*|Укажите регулярное выражение, которому должно соответствовать значение.<br>Если установлен флажок *Другое при ошибке*, элемент данных не станет неподдерживаемым, и у вас появится возможность указать пользовательские параметры обработки ошибок: либо сбросить значение, либо задать указанное значение, либо установить указанное сообщение об ошибке.|
|^|*Не совпадает с регулярным выражением*|Укажите регулярное выражение, которому значение не должно соответствовать.<br>Например. `Error:(.*?)\.`<br>Если вы установите флажок *Другое при ошибке*, этого появится возможность указать пользовательские параметры обработки ошибок: либо сбросить значение, либо задать указанное значение, либо задать указанное сообщение об ошибке.|
|^|*Проверка на ошибку в JSON*|Проверяется, нет ли сообщения об ошибке на уровне приложения в JSONpath. Обработка будет остановлена в случае положительного результата (сообщение присутствует); в противном случае обработка будет продолжена со значением, подготовленным до этого этапа предварительной обработки. Обратите внимание, что эти внешние сервисные ошибки сообщаются пользователю напрямую, без добавления информации о шаге предварительной обработки.<br>Об ошибке не будет сообщено в случае неудачного анализа некорректного JSON.<br>Если вы установите флажок *Другое при ошибке*, этого появится возможность указать пользовательские параметры обработки ошибок: либо сбросить значение, либо задать указанное значение, либо задать указанное сообщение об ошибке.|
|^|*Проверьте на наличие ошибок в XML*|Проверяется, нет ли сообщения об ошибке на уровне приложения в xpath. Обработка будет остановлена в случае положительного результата (сообщение присутствует); в противном случае обработка будет продолжена со значением, подготовленным до этого этапа предварительной обработки.<br>Об ошибке не будет сообщено в случае сбоя при разборе недопустимого XML. Обратите внимание, что эти внешние сервисные ошибки сообщаются пользователю напрямую, без добавления информации о шаге предварительной обработки.<br>Если вы установите флажок *Другое при ошибке*, этого появится возможность указать пользовательские параметры обработки ошибок: либо сбросить значение, либо задать указанное значение, либо задать указанное сообщение об ошибке.|
|^|*Проверьте на ошибку при использоании регулярного выражения*|Проверяется, нет ли сообщения об ошибке на уровне приложения в регулярном выражении. Об ошибке не будет сообщено в случае сбоя при разборе недопустимого XML. Обратите внимание, что эти внешние сервисные ошибки сообщаются пользователю напрямую, без добавления информации о шаге предварительной обработки.<br>Параметры:<br>**шаблон** - регулярное выражение<br>**вывод** - шаблон форматирования вывода. Управлящая последовательность \\N (где N = 1… 9) заменяется N-нной совпадающей группой. Экранирующая последовательность \\0 заменяется соответствующим текстом.<br>Если вы установите флажок *Другое при ошибке*, появится возможность указать пользовательские параметры обработки ошибок: либо сбросить значение, либо задать указанное значение, либо установить указанное сообщение об ошибке.|
|Троттлинг|<|<|
|<|*Отбрасывать не изменившееся*|Отбросить зачение, если оно не изменилось.<br>Если значение отбрасывается, оно не сохраняется в базе данных, и Zabbix сервер не знает, что это значение было получено. Выражения триггера не будут оцениваться, в результате не будет созданы/закрыты проблемы для связанных триггеров. Функции триггера будут работать только на основе данных, которые фактически сохранены в базе данных. Поскольку тренды строятся на основе данных в базе данных, если в течение часа не сохраняются значения, то для этого часа также не будет данных о трендах.<br>Для элемента можно указать только один параметр троттлинга.|
|^|*Отбрасывать не изменившееся с периодическим контролем*|Отбросить зачение, если оно не изменилось в течние определенного периода (в секундах).<br>Поддерживаются положительные целые значения для указания секунд (минимум - 1 секунда). В этом поле можно использовать суффиксы времени (например, 30 с, 1 м, 2 ч, 1 д). В этом поле можно использовать пользовательские макросы и макросы низкоуровневого обнаружения.<br>Если значение отбрасывается, оно не сохраняется в базе данных, и Zabbix сервер не знает, что это значение было получено. Выражения триггера не будут оцениваться, в результате не будет созданы/закрыты проблемы для связанных триггеров. Функции триггера будут работать только на основе данных, которые фактически сохранены в базе данных. Поскольку тренды строятся на основе данных в базе данных, если в течение часа не сохраняются значения, то для этого часа также не будет данных о трендах.<br>Для элемента можно указать только один параметр троттлинга.|
|Prometheus|<|<|
|<|*Шаблон Prometheus*|Используйте заданный запрос для извлечения необходимых данных из метрик Prometheus<br>Подробнее: [проверки Prometheus](/ru/manual/config/items/itemtypes/prometheus).|
|^|*Prometheus в JSON*|Преобразуйте необходимые метрики Prometheus в JSON.<br>Подробнее: [проверки Prometheus](/ru/manual/config/items/itemtypes/prometheus).|

::: noteimportant
 Для шагов предобработки *Изменение* и
*Троттлинг*требуется предыдущее значение для расчета/сравнения с новым
значением. Предыдущие значения обрабатываются менеджером предварительной
обработки и сбрасываются при изменении конфигурации шагов
предварительной обработки или при перезапуске Zabbix сервера/прокси. В
результате сброса предыдущего значения:

-   для шагов *Простое изменение*, *Изменение в секунду* - следующее
    значение будет проигнорировано, поскольку не существует предыдущего
    значения, для которого рассчитывается изменение;
-   для шагов *Отбрасывать не изменившееся*, *Отбрасывать не
    изменившееся с периодическим контролем* - следующее значение никогда
    не будет отброшено, даже если оно не изменилось - так как нет
    значения для сравнения.


:::

::: notetip
Если вы используете пользовательский множитель или
хранение значений как *Изменение в секунду* у элементов данных с типом
информации *Числовой (целое положительное)* и результирующее вычисленное
значение в действительности дробное число, тогда вычисленное значение
всё же будет считаться приемлемым, однако дробная часть будет обрезана и
значение запишется как целое положительное.
:::

[comment]: # ({/new-033c164f})

[comment]: # ({new-ad67af50})
#### Тестирование

Тестирование этапов предварительной обработки полезно, чтобы уже на
этапе настройки процесса предобработки убедиться, что цепочка шагов
предобработки дает ожидаемые результаты, не дожидаясь получения значения
элемента данных.

![](../../../../assets/en/manual/config/items/test_item_steps.png){width="600"}

Предобработку можно протестировать:

-   используя гипотетическое значение
-   используя реальное значение, полученное от узла сети

Каждый шаг предобработки может быть проверен индивидуально, а также все
этапы могут быть проверены вместе. Когда вы нажимаете кнопку *Тест* или
*Тест всех шагов* соответственно в блоке Действия, открывается окно
тестирования.

[comment]: # ({/new-ad67af50})

[comment]: # ({new-45423233})
##### Тестирование гипотетического значения

![](../../../../assets/en/manual/config/items/test_item_p.png){width="600"}

|Параметр|Описание|
|----------------|----------------|
|*Получить значение с узла сети*|Если вы хотите проверить гипотетическое значение, оставьте этот флажок неотмеченным.<br>См. также: [Тестирование реального значения](#тестирование_реального_значения).|
|*Значение*|Введите значение для проверки.<br>При щелчке в поле параметра или на иконку редактирования откроется новое окно для ввода значения или блока кода.|
|*Время*|Отображено время получения значения: `now` (только чтение).|
|*Предыдущее значение*|Введите предыдущее входное значение для сравнения.<br>Только для шагов предобработки *Изменение* и *Троттлинг*.|
|*Пред. время*|Введите предыдущее время получения значения для сравнения.<br>Только для шагов предобработки *Изменение* и *Троттлинг*.<br>Значение по умолчанию основано на значении поля «Интервал обновления» элемента данных (если `1m`, то это поле заполняется `now-1m`). Если ничего не указано или пользователь не имеет доступа к узлу сети, по умолчанию используется значение `now-30s`.|
|*Макросы*|Если используются какие-либо макросы, они перечислены вместе со своими значениями. Значения доступны для редактирования в целях тестирования, но изменения будут сохранены только в контексте тестирования.|
|*Конец строки*|Выберите конец строки для многострочных входящих значений:<br>**LF** - последовательность LF (перевод строки)<br>**CRLF** - последовательность CRLF (перевод строки и возврат каретки).|
|*Шаги предобработки*|Перечислены шаги предварительной обработки; результат тестирования отображается для каждого шага после нажатия кнопки *Тест*.<br>Если шаг не прошел тестирование, отображается значок ошибки. Описание ошибки отображается при наведении курсора мыши.<br>В случае, если для шага задано *Другое при ошибке* и это действие выполнено, сразу после строки шага теста предварительной обработки появляется новая строка, показывающая, какое действие было выполнено и результат этого действия (ошибка или значение).|
|*Результат*|Конечный результат тестирования этапов предварительной обработки отображается во всех случаях, когда все этапы тестируются вместе (при нажатии кнопки *Проверить все шаги*).<br>Также отображается информация о преобразовании типа значения элемента. Например, ''Результат преобразован в Числовое (целое положительное) ''.|

Нажмите *Тест*, чтобы увидеть результат после каждого шага
предварительной обработки.

Значения теста сохраняются между сеансами тестирования для отдельных
этапов или всех этапов, что позволяет пользователю изменять этапы
предварительной обработки или конфигурацию элемента, а затем
возвращаться в окно тестирования без повторного ввода информации.
Значения теряются при обновлении страницы.

Тестирование выполняется Zabbix сервером. Интерфейс отправляет
соответствующий запрос на сервер и ждет результата. Запрос содержит
входящее значение и этапы предобработки (с раскрытыми пользовательскими
макросами). Для шагов *Изменение* и *Троттлинг* можно указать
необязательное предыдущее значение и время. Сервер отвечает с
результатами каждого шага предварительной обработки.

Все технические ошибки или ошибки проверки ввода отображаются в окне
ошибок в верхней части окна тестирования.

[comment]: # ({/new-45423233})

[comment]: # ({new-43637da5})
##### Тестирование реального значения

Чтобы проверить предобработку с реальным значением:

-   Установите флажок *Получить значение с узла сети*
-   Введите или проверьте параметры узла сети (адрес узла сети, порт,
    имя прокси/нет прокси). Эти поля являются контекстно-зависимыми:

```{=html}
<!-- -->
```
     * Значения предварительно заполняются, когда это возможно (например, для элементов, использующих агент, информация будет взята из интерфейса выбранного агента узла сети)
     * Для элементов шаблона значения должны быть заполнены вручную 
     * Поля отключаются, когда они не нужны в контексте типа элемента данных (например, поле //Адрес хоста// отключено для вычисляемых и агрегированных элементов данных, поле //Прокси// отключено для вычисляемых элементов данных).
    * Нажмите //Получить значение и протестировать//, чтобы протестировать шаги предобработки.

![](../../../../assets/en/manual/config/items/test_item_preal0.png){width="600"}

Если вы выбрали преобразование значений в форме конфигурации элемента
(поле «Отображение значения»), в диалоговом окне проверки элемента
появится еще одна строка после окончательного результата, которая
называется «Применён результат с преобразованием значений».

Параметры, специфичные для получения реального значения от узла сети:

|Параметр|Описание|
|----------------|----------------|
|*Получить значение с узла сети*|Установите этот флажок, чтобы получить реальное значение от узла сети.|
|*Адрес хоста*|Введите адрес узла сети.<br>Это поле заполняется автоматически для элемента данных узла сети.|
|*Порт*|Введите порт узла сети.<br>Это поле заполняется автоматически для элемента данных узла сети.|
|*Прокси*|Укажите прокси, если хост контролируется прокси.<br>Это поле заполняется автоматически для элемента данных узла сети (если прокси используется).|

Для остальных параметров см. [Тестирование гипотетического
значения](#тестирование_гипотетического_значения) выше.

[comment]: # ({/new-43637da5})
